## 序

本文将介绍如何基于 [EAV](http://baike.baidu.com/view/6083996.htm) 模型，来构造一个**准自动化**的运营系统，服务运营研发部的相关工作。

## 我们的痛点

运营研发部对接三端（PC、M、APP）后台工作，劳心劳力。。。

- 头疼的**稀疏表**（ 稀疏表通常会有很多列，但是每一行有值的列又比较少。）＋头疼的各种表。
- **持续**的迭(xu)代(qiu)升(bian)级(geng)（每一次功能升级，都需要变更表结构）。
- 基础数据的维护代码**坑好多**，打个标签加个属性，都好怕。
- **Code Monkey**，熟悉的表＋熟悉的套路（设计表单、设计字段、CRUD...）Boom！

## 漫漫选型路

其实我们的愿景很“简单”。

- 可以舒服地给各种［途牛实体］打标签、扩展属性。
- 可以简单地记录任何结构的新数据，而不需要修改任何数据结构。
- 可以极好地迅速扩展应用，因为它可以防止(属性)不断变化的后果。

漫漫长路。。。

为了高可用&扩展性，我们学习了Drupal的元数据操作、Magento的产品建模、以及各种CMS。

为了解决稀疏表，我们尝试基于 Column Family（列族）来处理，BigTable、Cassandra、HBase，曾经都是我们的“座上客”。（事实上，很多团队已经这样解决掉了）

然而，

> 踏破铁鞋无觅处，得来全不费工夫。

一种数据模型悄然而至，**实体属性值模型**。

**来自百度百科**：实体属性值模型（EAV）是一种用数据模型描述实体的属性（属性，参数），可以用来形容他们潜在巨大，但实际上将适用于给定的实体的数量是相对较少。 在数学中，这种模式被称为一个稀疏矩阵 。 EAV也被称为对象的属性值的模式，垂直的数据库模型和开放式架构。

这里不详细介绍EAV是什么，因为我们的设计在EAV之上。（站在巨人的肩膀上）

下面即将进入全文干货集中地段。^_^

## RBZ

系统代号：RBZ（肉包子）

系统构成：EAV＋DF＋AC＋PHP＋MYSQL

系统模块：

- 应用中心
- 属性中心
- 标签中心

从技术角度描述RBZ的运转流程大致如下：

- 通过［属性中心］配置和管理属性。
- 通过［标签中心］配置和管理标签。
- 通过［应用中心］选择［实体、属性、标签］，自动生成表单，录入数据。
- 通过［CMS］动态模版输出给C端用户。

下面逐一讲解，他们分别是什么。：）无比接近干货地段了。

## 系统设计

### 架构

![RBZ架构图](http://7xp19f.com1.z0.glb.clouddn.com/RBZ.png)

### 表结构

基于**列模式**的表设计。（**我们常规的工作都是行模式**）

举个栗子：A公司售卖鞋子和衣服。（比较极端，勿喷）

行模式（产品表）

|PID | PNAME | 类型 | 尺码 | 颜色 |
| :----:|:----:| --:|-----:|-----:|
| 0001 | 鞋子1 | 1 | 42 | 黑色 |
| 0002 | 衣服1 | 2 | XL | 蓝色 |

列模式（属性表、实体表）

**属性表**（类型、排序、启用、默认值、可选值、必填...）

| 属性ID | 属性名称 | 属性字段 | 数据类型 | 属性分组|
| :----:|:----:| --:|-----:| ----:|
| 1 | 尺码 | size | input | 鞋子 |
| 2 | 尺码 | size | input | 衣服 |
| 3 | 颜色 | color | input | 鞋子 |
| 4 | 颜色 | color | input | 衣服 |

**实体表**

| ID | 应用ID | 实体ID | 属性ID | 属性值 |
| :----:|:----:| :--:|:-----:| ----:|
| 1 | 1 | 0001 | 1 | 42 |
| 2 | 1 | 0001 | 3 | 黑色 |
| 3 | 1 | 0002 | 2 | XL |
| 4 | 1 | 0002 | 4 | 蓝色 |

这番设计，两个益处。

1. 省存储空间。
2. 易动态扩展。

### 动态表单

**我们的常规工作是静态表单**，避免在Code Monkey的路，越走越远，我们需要改变。

设计动态表单模型，基本的思路应该是**数据和表现显示的分离**。抛开表现层，一个表单包含的若干个字段和填写的数据。所谓动态，就是这些字段名称可能改变，数量可能有增减。

**配置字段（POI中文名称）**

![POI中文名称](http://7xp19f.com1.z0.glb.clouddn.com/rbz-poi-name.jpg)

配置中。。。

![POI属性列表](http://7xp19f.com1.z0.glb.clouddn.com/rbz-poi-ac.jpg)

见证奇迹的时刻。（表单自动生成）

![表单](http://7xp19f.com1.z0.glb.clouddn.com/rbz-poi-entity.jpg)

这番设计，两个益处。

1. 猴子做架构了（再也不用写FORM了）。
2. 用户自定义。

### CMS

通过CMS定义RBZ标签，结合自定义样式模版，任意组合吐出数据。

用了一个叫 [Mustache](https://mustache.github.io/) 的模版语言。

```html

{{#cmsRbzItems}}
中文名称 {{attr_cnname}}
英文名称 {{attr_enname}}
岛屿图片 {{attr_pic}}
所属群礁 {{attr_class}}
酒店品牌 {{attr_hotel}}
费用信息 {{attr_price}}
产品推荐 {{attr_managerrecommend}}
岛屿星级 {{attr_islandstar}}
岛屿排序 {{attr_islandrank}}
上岛时间 {{attr_timecost}}
{{/cmsRbzItems}}

```

### API

为确保RBZ接口的持续交付，我们选择用 [Postman](http://www.getpostman.com/) 来做接口的自动化测试工作。

某一个请求。

![请求](http://7xp19f.com1.z0.glb.clouddn.com/postman-1.jpg)

每一次发布。

![发布](http://7xp19f.com1.z0.glb.clouddn.com/postman-2.jpg)

## RBZ－应用

处子秀：[马尔代夫选岛工具](http://www.tuniu.com/tools/choice/)

需求：

- 提取马尔代夫的所有岛屿（POI）
- 扩展岛屿属性（费用信息、岛屿星级、产品经理推荐）
- 给岛屿打标签（蜜月、亲子、一价全含、WIFI）
- 选岛工具

**只需配置，无需研发**。

- 配置属性
- 配置标签
- 配置应用
  - 选POI
  - 编辑属性
  - 编辑标签

灯灯灯灯。。。

筛选项：

![筛选项](http://7xp19f.com1.z0.glb.clouddn.com/rba-poi-filter.jpg)

实体：

![实体](http://7xp19f.com1.z0.glb.clouddn.com/rbz-poi-entity-1.jpg)

在这里，代表官方，诚邀各种应用接入。

## RBZ－ROI

浅谈RBZ的回报率。

- **成就工作快，降成本，提效率**。（之前这样的后台开发任务至少需要15人天）。
- 可能成为**运营层数据字典**。
- 聚合页需求**配置化**。
- **精细化运营**：脱离底层数据，在运营层通过属性、标签配置，精细化呈现。

## 结论

理解EAV模型确实需要时间。它有一个明确的学习曲线，使的初级开发人员在真正理解其概念前，需要为此付出更多的精力。

应用实体-属性-值时，应考虑以下条件：

- 数据是稀疏的、异构的，一个实体的属性范围较广，且常引入新的属性。
- 类的数量非常大，有许多实例类，即使属性是非稀疏的。

## 结束语

我们的终极目标是：

> 人人都是程序员。

- [PHP－EAV](https://github.com/domnikl/DesignPatternsPHP/tree/master/More/EAV)
- [基于Postman的自动化测试](https://segmentfault.com/a/1190000005055899)
- [美团供应链架构](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTA1MDUyMA==&mid=407358558&idx=2&sn=b21877f23bf4063fa311185009c1f0b7&scene=1&srcid=0404h0eLgwD339dTpCk7Is8o&key=b28b03434249256b6c19988c0269e305339cde0d3f5f54410db2194a3bfac082c33b401138337c9587e5c4e4e3d843b5)
